《棋經十三篇》

合戰第四
博弈之道，貴乎謹嚴
高者在腹，下者在邊，中者占角，此棋家之常然
法曰﹕寧輸數子，勿失一先
有先而後，有後而先
擊左則視右，攻後則瞻前
兩生勿斷，皆活勿連
闊不可太疏，密不可太促
與其戀子以求生，不若棄子而取勢；與其無事而強行，不若因之而自補
彼眾我寡，先謀其生；我眾彼寡，務張其勢
善勝者不爭，善陣者不戰
善戰者不敗，善敗者不亂
夫棋始以正合，終以奇勝
必也，四顧其地，牢不可破，方可出人不意，掩人不備
凡敵無事而自補者，有侵襲之意也
棄小而不救者，有圖大之心也
隨手而下者，無謀之人也
不思而應者，取敗之道也
詩云﹕「惴惴小心，如臨於谷。」
==================================================
圍棋之道，貴在謹嚴。一流棋手佔據腹地，三流棋手佔據邊緣，二流棋手佔據四角，這是棋手們遵循的常規。其法則是：寧願輸掉幾顆棋子，也不要失去先手。有看起來是先手而實際上落後的，有看起來是後手而實際上佔先的。攻擊左邊則照顧到右邊，攻擊後邊則照顧到前邊。如果對手兩塊棋都是活棋，則不要去斷他，如果自己都是活棋則不必相連。棋勢應開闊，但不可太稀疏；棋路應嚴密，但不可太侷促。與其捨不得丟子而求活，不如丟子而取得大局的優勢。與其漫無目標地勉強行棋，不如順其自然地自行補救。當對手子多而自己的子少是，先考慮活棋的問題。當自己的子多而對手子少時，一定要抓住時機擴展大局的優勢。善於局部較量的人不爭求（一子死活），善於列陣的人並不在局部較量，善於作戰的人不會失敗，善於失敗的人即使失敗也不會潰亂。圍棋這門技藝，開始時按常規形成態勢，而最終要用對方意想不到的方法來取勝，所以一定要在確信自己的棋沒有漏洞、牢不可破的前提下，才能出於對手的意料之外，乘其不備，突然襲擊。凡是對手無緣無故地自行補救時，就表明他意在進犯突襲；放棄局部的棋子不救時，就表明他意在爭奪大局的優勢。隨手投子的人，那是沒有謀略的棋手。不假思索而倉促應對，這是走向失敗的路。〈詩·小雅·小宛〉：「小心謹慎，又害怕，又發愁，好像腳下是萬丈深谷一般。」

原文網址：

pish